\documentclass[14pt, oneside]{altsu-report}

\worktype{Отчёт по практике на тему:}
\title{Разработка игры Pac-man на языке программирования Python}
\author{М.\,А.~Давыдов}
\groupnumber{5.205-1}
\GradebookNumber{1337}
\supervisor{И.\,А.~Шмаков}
\supervisordegree{ст.пр}
\ministry{Министерство науки и высшего образования}
\country{Российской Федерации}
\fulluniversityname{ФГБОУ ВО Алтайский государственный университет}
\institute{Институт цифровых технологий, электроники и физики}
\department{Кафедра вычислительной техники и электроники}
\departmentchief{В.\,В.~Пашнев}
\departmentchiefdegree{к.ф.-м.н., доцент}
\shortdepartment{ВТиЭ}
\abstractRU{В отчёте содержатся сведения о курсовой работе.

Курсовая работа заключается в создании кроссплатформенной программы, представляющей собой игру Pac-man.

В отчёте приведено описание используемой библиотеки, инструментария и системы контроля версий для написания программы на языке программирования Python3.

Также в отчёте приведены общие сведения об игре Pac-man.

Наряду с этим представлены проверка работспособности программы, диаграмма UML, полный код программы.}
\abstractEN{The report contains information about the course work.

The course work is to create a cross-platform program that is a Pac-man game.

The report describes the library, tools, and version control system used to write a program in the Python3 programming language.

The report also provides general information about the Pac-man game.

Along with this, a program health check, a UML diagram, and the full program code are presented.}
\keysRU{программа, игра, пакман, алгоритм, кроссплатформенная программа}
\keysEN{program, game, pacman, algorithm, cross-platform program}

\date{\the\year}

% Подключение файлов с библиотекой.
\addbibresource{graduate-students.bib}

% Пакет для отладки отступов.
%\usepackage{showframe}

\begin{document}
\maketitle

\setcounter{page}{2}
\makeabstract
\tableofcontents

\chapter*{Введение}
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

\textbf{Актуальность:}
Разработка кроссплатформенной программы на языке программирования Python может послужить хорошим стимулом как для более глубокого изучения программирования, так и для понимания сборки программы под различные платформы.

Разработка игры в жанре "Аркада" позволяет сформировать представление о самом её "скелете", о её графической составляющей, о правильном построении алгоритмов.

По сей день аркадные игры популярны среди игроков различных возрастов, так как они позволяют скоротать время в поездке или, например, на лекции или на скучном собеседовании. Разработка такой игры может быть актуальной, так как на рынке существует множество игр этого жанра, но мало качественных проектов, которые могут предложить что-то новое и интересное.

\textbf{Цель:}
Создать кроссплатформенную игру Pac-man с использованием языка программирования Python3 и библиотеки PySDL2.

\textbf{Задачи:}
\begin{enumerate}
	\item Изучить графическую библиотеку PySDL2.
	\item Изучить алгоритмы игры Pac-man.
	\item Изучить принцип ООП в Python.
	\item Изучить сборку программы на языке Python.
\end{enumerate}

% Подключение первой главы (теория):
\include{chapter-1-theory.tex}
% Подключение второй главы (практическая часть):
\include{chapter-2-practice.tex}
% Подключение третий главы (практическая часть с тестированием:
\include{chapter-3-practice-test.tex}

\chapter*{Заключение}
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

\begin{enumerate}
\item Пример ссылки на электронный источник~\cite{wikiRUBitbucket,wikiRUIdSoftware,wikiRUGitHub}.
\item Пример ссылки на книгу одного автора~\cite{book1author}.
\item Пример ссылки на книгу 5-ти и более авторов~\cite{book5author}.
\end{enumerate}

\newpage
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННОЙ ЛИТЕРАТУРЫ}
\printbibliography[title={Список использованной литературы}]

\appendix
\newpage
\chapter*{\raggedleft\label{appendix1}Приложение}
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{ПРИЛОЖЕНИЕ}
%\section*{\centering\label{code:appendix}Текст программы}

\begin{center}
\label{code:appendix}Текст программы
\end{center}

\begin{code}
\captionof*{listing}{\centering\label{code:pi-example}Пример программы вычисления числа $\pi$ на языке \textit{C} с использованием \textit{MPI} (пример из https://ru.wikipedia
.org/wiki/Message\_Passing\_Interface)}
\vspace{-1cm}\inputminted{C}{src/pi-mpi.c}
\end{code}

\end{document}

